請大家幫手填份FYP問卷（附J圖）

幫幫小弟做問卷！
呢份係關於大家嘅生命價值觀嘅問卷，只會用於我份功課，好人有好報！感激萬分！

小小心意

有J圖
幫你做咗

嗱，睇完冇做麻煩誠實啲正皮我

做完

你份野打錯字 已-》己
Just a reminder

感謝提醒
感謝幫我做問卷嘅每一位

難得有圖咁有誠意，唔做唔得啦

幫樓豬推

你是否同意所有生物都應以人道方式殺死，減低其受苦時間致最短？ *

人類計唔計? 我要返工算唔算受緊苦? 有冇人可以人道毀滅我??

你個問題D 問題太垃圾,

咩" 你會覺得進食植物如進食動物一般殘忍嗎"
明明有4個答案:
1. 食植物比進食動物殘忍 --> YES
2.食動物比進食植物殘忍--> NO
3. 食動物同植物一樣殘忍--> NO
4.食動物同植物一樣不殘忍--> NO
你得YES同NO, 根本係個問題都問得唔好,

SOR 太認真, 反正FYP 大家都尻做 OKOK

Ching 多謝你認真回應，小弟才疏學淺啲問答的確係可改善
我嘅道德觀人類都計，生老病死有各種問題，我認為比人選擇安樂死都係一件好事。
生有先天性疾病（殘疾，精神病）
老有智力及身體退化
病有各種絕症或長期受苦
死有各種不同原因導致死法
若果有得選擇係自己覺得最適合嘅時機有最舒服嘅死法係一件好事，有啲國家已經可以安樂死，但都有唔少國家唔得。
同樣當你決定一個生命要死去我都希望該動物以最短暫痛苦形式死（例如竉物打安樂針，龍蝦用刀爆頭先煮唔生煮）
有啲嘢係法律上可以選擇（動物），有D法律及社會道德受限無得選擇（人）。搞到D人另尋方法，或引申更多嘅社會問題
以上係我個人觀點
而我呢個FYP想了解大家對生命教育程度，以幫助同促進人對生命更多嘅思考，有多啲睇法。雖然行為上受法律所限，但我希望思想上唔會因而都受限。
生命議題無絕對嘅答案，我亦唔會去比一個答案。我嘅目的只係想比大家見多啲處理生命問題嘅例子，去理解多啲唔同嘅睇法，去完善自己。
Ching你返工若然覺得受苦可以嘗試搵人傾訴，思考下你係咪需要改變你嘅工作環境或者心態。

樓主點睇物競天擇，適者生存呢個概念？
雖然達爾文俾蓋亞學說挑戰
但呢八個字都不失為一個大自然規律嘅概括
我覺得一個成功嘅生存
除左保住自己條命
仲要可以成功咁繁殖下一代

植物黎講
佢地無動物咁複雜
係一個比較簡單嘅生命
而家嘅實驗證實到植物有感覺feel到痛
人類嘅痛覺係用黎提醒身體受到損傷要即刻處理
例如切斷傷害來源，阻止傷害持續
令人類嘅生存機會增加
植物知道痛之後對佢地係咪相同效果？
佢地知道痛之後保護自己嘅功能夠唔夠？
對於唔識郁嘅佢地最多係好似怕醜草合埋自己盡量減低傷害來源
所以佢地都將呢個缺點變做佢地繁殖生存嘅優勢
除左自己屌自己同引昆蟲吸野幫手播種
某啲識結果實嘅會犧牲埋自己
希望啲動物食完自己後會將入面啲種子屙番落土地
然後再落地生根達到繁殖嘅目的
而家實驗係將人類個套搬落植物身上
如果以佢地繁殖生存著想嘅話
我地應該食完啲果實，將啲種子種番落啲田
唔係送去將軍澳

動物黎講
佢地感受到痛之後對自己嘅保護能力較高
所以繁殖方法都比較單一：扑野
係食物鏈入面
佢地都係有規律咁運作
肚餓就搵野食係本能
有啲扑完野食左個老公嘅都有
唔會話我同你有情我就唔食你
另外群居動物夾埋一齊去圍摷其他動物亦係佢地嘅能力
去增加自己生存機會
係人類搶奪資源前，動物係：
1.有自己棲息地加穩定生物鏈
2.弱肉強食無情講

人類為高智商生物
群居生物嘅最強王者
站在食物鏈頂層
隨住科技同醫療發展
人口開始多，生存成本亦都開始升高
打獵唔夠食就開始畜牧
我地現時嘅食物大多來源自人工餵養
入面嘅生物脫離左大自然環境
馴化於人類，兩者都有個契約
人類畜牧行為，基於要有持續食物來源
會幫助動物繁殖，動物亦都以自身作條件犧牲
中間過程當然如果有足夠資源就盡量減低動物嘅痛苦
但係係採集其他資源嘅時候
對環境嘅破壞亦都成正比
人類之間嘅解決資源問題係殖民地
人類大自然之間就係犧牲大自然
人口上升所帶黎嘅骨牌效應
最後係會破壞番同人類無契約關係嘅野生動植物生存及繁殖環境
打亂同切斷佢地嘅生態，隨住時間推移就會剝奪佢地繁殖後代嘅權利
所以係自己圈養動物同野生動物生態中
我地所奪取嘅資源要平衡
咁先最符合人道精神
亦都係比人道對待圈養動植物更加要探討嘅議題
人類亦都應該要尊重食物
唔好浪費
利申：每次食野盡量清空，廚師煮到成pat屎擺唔落口除外，呢個係廚師浪費食物

p.s.
人同人之間黎講
左派人道主義原意係好
但你俾得長期福利養埋佢
就要負擔得起資源減少嘅風險
可惜人性多樣，有人養就會唔想做
資源消耗大過生產
資源分配唔平均就會引起生物本能反應
導致生活質素降低，秩序混亂
係資源極度失衡下
會損害人類自身社會
連帶依靠人類為生嘅動植物
以及野生動植物嘅環境
歸根究底
人類要維持人口嘅穩定去平衡番資源分配嘅影響
避孕係最符合倫理嘅做法
亂放病毒個啲就
不過神奇嘅係
人類唔自律做唔到嘅野
會由大自然去幫你執番手尾

物競天擇，適者生存。
呢個都係我個人推崇嘅概念。

生存成功結論黎講係能夠保命繁殖，而個過程黎講我覺得係心理層面都要良好，而呢個良好唔係以人嘅定義，而係唔同物種基因變化落黎為左繁殖或生存而對特定條件產生嘅一啲基因獎勵機制令自己愉悅，有呢個愉悅感先可以確保物種有生存同繁殖嘅意念。

植物上我曾經睇過啲資料，佢地除左人比喻嘅「痛覺」之外仲有溝通能力。例如，係森林入面，當一個植物受到傷害，感覺到「痛覺」佢除左自身會有保護機制嘅同時係同時會向周圍嘅同類發出一個訊息〔訊息指分泌某種物頹散發出去〕，然後其他同類或同樣能夠收到呢個訊息嘅植物都會感到「恐慌」面立即引發一個保護機制。
舉個例子，當一個植物比蟲咬嘅時候佢會分泌一啲驅趕蟲嘅物質，同時會分泌通知嘅物質係空氣傳遞出去，其他植物收到就都會預先分泌黎保護自己。
成功嘅植物有好多種，有生存短暫而能夠不斷大量繁殖，有生存數千年〔繩文杉〕其壽命令其好耐一次繁殖都延續到落去。
菌類中更有蜜環菌呢種其中一個單一個體體積達9.6平方公里（主體係森林地下，所以森林大火都燒唔死佢，適者生存物種之一），不斷成長左數千年都仲成長緊。

而動物黎講，除左雙性繁殖仲有自體繁殖。
例如有一種異變嘅龍蝦，唔知邊條撚樣帶左佢去一個新嘅湖泊，隻龍蝦又好癲咁變左種雌雄同體可以自己受精啲卵而自體繁殖，而佢係個個湖泊又係一個強勢物種所以成為左霸主，導致不斷繁殖左好多隻龍蝦破壞左湖泊個生態。短時間黎講呢隻龍蝦好成功，但由於自體繁殖嘅關系佢嘅DNA全部後代同第一隻變異嘅都係一樣，失去DNA變異嘅機會嘅佢地，假若突然有一隻病毒/細菌入侵就好易傳染中晒扣冚家剷。
動物嘅弱肉強食世界都有合作嘅關系，例如鱷魚與牙籤鳥，所以呢個關系唔係人類獨有，人只係大自然入面比較熟習嘅物種。要講嘅能夠吸引我地非食用養佢嘅動物某程度上都好成功，有人養就自然有人繁殖，雖然好多都比人閹咗但同時都有班人去繁殖佢地取得利益，而佢地物種又可以有下一代。

食用動物方面基本上我同你睇法都一樣，但都有少少嘢可以討論下，關於尊重食物，同我想講下我對素食嘅見解。
有篇文章我想你睇下，雖然個主題唔多貼切你講嘅嘢，但佢有一句：
「我堅持成為肉食者的行為，帶來了很多生命！如果我是素食者的話，這些生命都不存在啊！所以，如果我們尊重食用動物的生命的話，我們應該努力吃牠們才對啊！」我覺得幾岩聽。

當然呢句嘢本身係有前文後理，所以我都再次想你睇一睇篇文章先唔好剩係睇呢句。
再講多少少，某啲蔬菜的種植、包裝、運輸、倉儲等環節，此過程中所產生的耗能量、耗水量以及溫室氣體排放量，結算成碳排放量係比豬肉同雞肉高。所以要不損害大自然情況下我覺得我地嘅飲食平均下先最好，而唔係一味話素食。而且我覺得兩者都係生命，無話一隻牛嘅生命比一棵草高貴，只係草係大自然食物鏈較低嘅一方，唔代表佢嘅生命就較賤。

關於人類，我自己成日覺得係有一大班人唔去深入諗自然環境嘅生命議題。不倫學歷，啲人無去諗無去理解，跟著主流社會去做人，但個主流社會都有一班學歷都未必好高嘅生意人去做，個班生意人只會諗自己利益唔會諗環境，佢嘅顧客自然都會受到影響，導致惡性循環。

最後多謝你提出咁多觀點，你唔講，我真係未必自己諗到，我會思考下你嘅說話成為自己知識嘅一部份，多謝。

最後一題個答案係三文魚

有丁圖
做咗
不過好難做

問卷數量已經收集夠，多謝咁多位ching